% !TeX spellcheck = russian_english
% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[a4paper, fleqn]{article}

\usepackage{indentfirst} % Красная строка
\usepackage[T2A]{fontenc} % Поддержка русских букв
\usepackage[utf8]{inputenc} % Кодировка utf8
\usepackage[russian]{babel} % руссификация
\usepackage{amssymb} % дополнительные символы
\usepackage{textcomp} % дополнительные текстовые символы
\usepackage{amsmath} % матрицы
%\usepackage{pdfpages}
%\usepackage{pgfplots}
%\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{listings}
% листинги
\lstset{language=Python, tabsize=4, language=Python}


\textwidth = 16 cm
\oddsidemargin= 0 cm
\evensidemargin= 1 cm


% \abovedisplayskip = 0 pt %.2\abovedisplayskip
% \belowdisplayskip = .2\belowdisplayskip
% \abovedisplayshortskip=.2\abovedisplayshortskip
% \belowdisplayshortskip=.2\belowdisplayshortskip
% \topsep= 0 pt

% \setlength{\mathindent}{1.2 cm}
% \setlength{\topsep}{0 pt}
% \setlength{\abovedisplayskip}{0 pt}

% \clubpenalty = 5000 % запрет висячих строк
% \widowpenalty = 5000
\binoppenalty=10000
\relpenalty=10000

% собственные команды и окружения

\newenvironment{example}[1][]{\medskip \noindent \textbf{Пример. #1}\par \nopagebreak}{\medskip \par} % окружение-"пример"


\title{Лекция \textnumero\,12}
% {\huge \vspace{3 cm}}}

\author{Т.\,Ф. Хирьянов}

\date{}

\begin{document}
	\maketitle

\subsection*{Объектно-ориентированное программирование}

Объектно-ориентированное программирование держится на трех китах. Это
\begin{enumerate}
	\item Инкапсуляция
	\item Полиморфизм 
	\item Наследование
\end{enumerate}

Модульная парадигма является частью инкапсуляции и заключается в объединении в группы функций с некоторым общим назначением (например, в один модуль удобно собрать функции, задействованные в вводе и интерпретации данных). Такая парадигма широко распространена в не объектно-ориентированных языках программирования. 

Следующим шагом к инкапсуляции является введение \emph{классов} Это структуры (типы) данных, которые обладают определенными \emph{атрибутами}, а также \emph{методами} -- функциями с помощью которых осуществляется доступ к атрибутам.

Возможно существование нескольких экземпляров класса -- объектов. Так могут существовать два объекта: заяц Вася и заяц Дима. Оба они будут являться экземплярами класса заяц (Rabbit). Заяц имеет два  свойства (атрибута): размер (size) и сытость (sytost). К ним можно обратиться с помощью методов класса: set\_size, устанавливающего определенный размер size, get\_size, возвращающего значение size, и  feed, увеличивающего сытость. Все эти функции имеют обязательный аргумент self, стоящий на первом месте. Он является ссылкой на экземпляр класса, и должен быть обязательно указан в описании метода (только так метод <<поймет>>, для которого экземпляра класса он вызван).
\texttt{
	\begin{tabbing}
		\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
		class Rabbit:\\
		\> size = None\\
		\> sytost = 0\\
		\> def set\_size(self, size):\\
		\> \> self.size = size\\
		\> def get\_size(self):\\
		\> \> return self.size\\
		\> def feed(self, meal):\\
		\> \> self.sytost += calorii(meal)
	\end{tabbing}
}

Стоит отметить, что обращаться к атрибутам и манипулировать ими удобнее не на прямую, а с помощью методов класса. Тогда можно производить действия с атрибутами, используя понятный интерфейс, не задумываясь, как именно они осуществляются. Из приведенного ниже примера ясно, что кролика a покормили морковкой. При этом мы не знаем, что это подразумевает под собой.
\texttt{
	\begin{tabbing}
		\hspace{8mm}\=\=\hspace{3cm}\=\kill
		a = Rabbit()\\
		b = Rabbit()\\
		a.feed(carrot) \> \> \> \# Rabbit.feed(a, carrot)
	\end{tabbing}
}

\subsection*{Полиморфизм в Python}

В питоне невозможно перегружать функции. В рассмотренном ниже примере происходит не перегрузка, а переопределение функции f -- старое определение пропадает. 
\texttt{
	\begin{tabbing}
		\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
		def f(x):\\
		\> return x*x\\
		def f(x, y):\\
		\> return x*y
	\end{tabbing}
}
Для того чтобы обойти это препятствие можно воспользоваться значениями по умолчанию. Допустим, что функция f должна возвращать произведение двух поданных на вход чисел и квадрат числа, если подано лишь одно число. Для обработки последней ситуации удобно определить по умолчанию один из аргументов значением None. 
\texttt{
	\begin{tabbing}
		\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
		def f(x, y=None):\\
		\> if y == None:\\
		\> \> y = x\\
		\> return x*y
	\end{tabbing}
}
Можно однако использовать аргументы разного типа. И внутри функции определить, как вести себя с теми или иными объектами.  Этим и достигается полиморфизм в Python.
	
	\subsection*{setter и getter}
	
	Создадим класс студента. У него необходимо создать атрибуты возраст и имя, причем они должны определяться автоматически при создании объекта класса student. Это делается с помощью специального метода-конструктора \_\_init\_\_. Для того чтобы сделать доступ к атрибуту извне нежелательным, его имя должно начинаться с символа <<\_>> (тогда данного атрибута не будет видно в списке атрибутов класса). Доступ к атрибуту обычно осуществляется с помощью функции <<getter>>, которая имеет такое же название, что и атрибута и перед ее определением написано \texttt{@property}. Для того чтобы установить желаемое значение аргумента, правильнее использовать setter. Его определение аналогично.
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			class Student:\\
			\> def \_\_init\_\_(self, age, name):\> \> \# Конструктор\\
			\> \> self.\_age = age\\
			\> \> self.\_name = name\\
			\> def aging(self):\\
			\> \> self.\_age += 1\\
			\> \> print('Ура! Мне', self.\_age, 'лет!')\\
			\> @property\\
			\> def age(self): \> \> \# <<getter>> (свойство)\\
			\> return self.\_age\\
			\> @age.setter\\
			\> def age(self, age):\\
			\> \> self.age = age
		\end{tabbing}
	}
	Тогда можно возвратить значение атрибута показанным ниже способом (здесь осуществляется не прямой доступ к атрибуту, а с помощью функции getter)
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			a = Student(17, 'Вася')\\
			a.age = 18 \> \> \# Нельзя!\\
			x = a.age
		\end{tabbing}
	}
	
	\subsection*{Определение функций}
	Важно отметить, что к объектам класса можно приписывать новые атрибуты уже после определения класса. 
	Так как любая функция является объектом класса функций, то и для нее можно создать атрибуты. Например, атрибут p функции productor можно задать уже после объявления функции. Причем она будет работать только после этого.
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			def productor(x):\\
			\> return x*productor.p\\
			productor.p = 5\\
			print(productor(2)) \> \> \# 10
		\end{tabbing}
	}
	Рассмотрим класс двумерного вектора Vector2D. Допустим мы хотим сложить два вектора не с помощью некоторой функции, а привычным способом (c = a + b). Для этого нужно определить специальную функцию \_\_add\_\_. Таким же образом можно организовать умножение (\_\_mul\_\_). Необходимо однако различать скалярное произведение и умножение вектора на число. Это делается с помощью проверки принадлежности (isInstance) объекта тому или иному типу (или его прямому потомку).
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			class Vector2D:\\
			\> def \_\_init\_\_(self, x=0, y=0):\\
			\> \> self.\_x = x\\
			\> \> self.\_y = y\\
			\> def \_\_add\_\_(self, other):\\
			\> \> x = self.\_x + other.\_x\\
			\> \> y = self.\_y + other.\_y\\
			\> \> return Vector2D(x, y)\\
			\> def \_\_mul\_\_(self, other):\\
			\> \> if isInstance(other, Vector2D):\\
			\> \> \> return self.\_x *other.\_x + self.\_y *other.\_y\\
			\> \> else:\\
			\> \> \> return Vector2D(self.\_x * other, self.\_y * other)
		\end{tabbing}
	}
	\subsection*{range}
	Допустим, что нужно создать итератор, который бы не сразу создавал весь список, а возвращал бы один элемент и останавливался на паузу. Например, нужно генерировать геометрическую прогрессию. Это можно осуществить следующим образом. Приведенная ниже функция является функцией-генератором. Вместо return используется yield.
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			def geom\_range(start, stop, d):\\
			\> x = start\\
			\> while x < stop:\\
			\> \> yield x\\
			\> \> x *= d
		\end{tabbing}
	}
	Затем данную функцию можно использовать как итератор.
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			for x in geom\_range(1, 1025, 2):\\
			\> print(x)
		\end{tabbing}
	}
	Многие функции умеют работать с данными итераторами.
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			g\_num = dict(zip(range(0, 11), geom\_range(1, 1025, 2))\\
			x, y, z = list(map(int, input().split())\\
			x, y, z = [int(x) for x in input().split()]
		\end{tabbing}
	}
	\subsection*{Списки level up}
	 Очевидно, что в списках могут храниться другие списки. Однако в действительности там хранятся ссылки на объекты. В приведенном ниже примере последний элемент списка и вовсе хранит ссылку на сам список. 
	\texttt{
		\begin{tabbing}
			\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{8mm}\=\hspace{3cm}\=\kill
			a = [1]\\
			a.append(a) \> \> \# [1, *]\\
			x = a\\
			for i in range(10):\\
			\> print(x[0])\\
			\> x = x[1]\\
		\end{tabbing}
	}
	Данный алгоритм может быть основой для структуры данных, представляющей собой систему вложенных списков, таких что последний элемент n - 1 списка содержит ссылку на n список. Это \emph{односвязный} список. Его преимущество состоит в том, что сложность включения нового элемента, например, в середину списка составляет O(1), в отличие от О(N) для массива.
	
\end{document}