% !TeX spellcheck = russian_english
% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[a4paper, fleqn]{article}

\usepackage{indentfirst} % Красная строка
\usepackage[T2A]{fontenc} % Поддержка русских букв
\usepackage[utf8]{inputenc} % Кодировка utf8
\usepackage[russian]{babel} % руссификация
\usepackage{amssymb} % дополнительные символы
\usepackage{textcomp} % дополнительные текстовые символы
\usepackage{amsmath} % матрицы
%\usepackage{pdfpages}
%\usepackage{pgfplots}
%\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{listings}
% листинги
\lstset{language=Python, tabsize=4, language=Python}


\textwidth = 16 cm
\oddsidemargin= 0 cm
\evensidemargin= 1 cm


% \abovedisplayskip = 0 pt %.2\abovedisplayskip
% \belowdisplayskip = .2\belowdisplayskip
% \abovedisplayshortskip=.2\abovedisplayshortskip
% \belowdisplayshortskip=.2\belowdisplayshortskip
% \topsep= 0 pt

% \setlength{\mathindent}{1.2 cm}
% \setlength{\topsep}{0 pt}
% \setlength{\abovedisplayskip}{0 pt}

% \clubpenalty = 5000 % запрет висячих строк
% \widowpenalty = 5000
\binoppenalty=10000
\relpenalty=10000

% собственные команды и окружения

\newenvironment{example}[1][]{\medskip \noindent \textbf{Пример. #1}\par \nopagebreak}{\medskip \par} % окружение-"пример"


\title{Лекция \textnumero\,6}
% {\huge \vspace{3 cm}}}

\author{Т.\,Ф. Хирьянов}

\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section*{Структурное программирование}
	
	Небольшие программы, имеющие порядка ста строк кода, обычно просты в понимании, однако чем больше она становится, тем сложнее уловить ее принцип работы, понять, что обозначает та или иная переменная, найти и исправить ошибку. Именно поэтому код программы должен быть структурирован.
	% 5:55
	
	\subsection*{Базовые принципы структурного программирования}
	
	% 09:25
	\begin{itemize}
		\item Программа состоит из 
		\begin{enumerate}
			\item \emph{последовательного исполнения}
			\item \emph{ветвлений}
			\item \emph{циклов}
		\end{enumerate}
		\item Повторяющиеся участки кода оформляют в виде \emph{функций}
		\item Разработка программы осуществляется пошагово \emph{сверху-вниз}
	\end{itemize}
	
	В качестве иллюстрации можно рассмотреть следующую задачу. На вход поступают строки с автомобильным номерам и величиной скорости, с которой транспортное средство проезжает мимо поста ГИБДД. 
	
	Патрульный останавливает машины, превысившие скорость 60 км/ч, и озвучивает размер взятки, которая зависит от <<привилегированности>> номера: если в номере все три цифры разные, то 100 рублей, если есть две одинаковые, то 200, если три, то 1000. При этом, когда в конце рабочего дня приезжает начальник, его не уличают в превышении скорости, даже если это случилось. Программа должна вывести <<зарплату>> постового за день. 
	\[A238BE	73	\longrightarrow 100\]
	\[B202CC	84	\longrightarrow	200\]
	\[B555PH	71	\longrightarrow	1000\]
	\[...\]
	\[A999AA	100\]
	
	Приведенный ниже код данной программы написан с соблюдением положений структурного программирования. 
	
	% 
	\begin{lstlisting}
		def solve_task():
			print(count_salary())
			
		def count_salary():
			salary = 0
			licence_num, speed = input().split()
			while not chief(licence_num):
				if float(speed) > 60:
					salary += count_tax(licence_num)
				licence_num, speed = input().split()
			return salary
			
		def chief(licence_num):
			return licence_num == "A999AA"
			
		def count_tax(licence_num):
			return 0		# FIXME		
	\end{lstlisting}
	
	Действительно, в нем код оформлен в функции, имеющие интуитивно понятные названия. Функция $solve\_task()$ выводит на экран зарплату. При этом она не подсчитывает ее - это выполняет функция $count\_salary()$. В последней используется переменная-счетчик $salary$, значение которой отражает текущий доход. В $licence\_num$ и $speed$ записываются соответственно номер и скорость автомобиля. Пока номера считываются в цикле, происходит анализ того, не принадлежит ли текущий номер начальнику и какой размер взятки запросить. Это осуществляется посредством вызова функций $chief()$ и $count\_tax()$. 
	
	Важно отметить, что вместо вызова $chief()$ можно было явно прописать в условии $licence\_num == "A999AA"$, однако от этого бы пострадала ясность и понятность кода.
	
	На этапе разработки можно лишь объявить некоторые функции, запрограммировав их так, что бы они возвращали корректное, хотя и неверное, значение (как в случае с $count\_tax()$).
	% лучше сноской
	Для того чтобы впоследствии вернуться к доработке программы удобно пометить необходимые места кода комментарием $FIXME$. 
	
	
	% 34:30
	
	Прежде чем начинать программировать, нужно спроектировать программу: определить, как будет осуществляться взаимодействие между функциями(какие данные будут подаваться на вход и что будет возвращаться). Все это лучше всего прописать в текстовой документации к программе, однако предварительно можно просто указать в многострочном комментарии в начале тела функции. Например, таким образом.
	
	% 41:00
	\begin{lstlisting}
		def count_tax(licence_num):	
			""" 2 numbers - 200
				3 numbers - 1000
				else - 100 """	
			pass
	\end{lstlisting}
	
	% 50:40
	Стек вызовов
	
	Допустим, что существует программа А, в процессе выполнения которой вызывается функция B(). В таком случае работа программы А должна быть приостановлена и начато выполнение функции В(). При этом по окончании работы последней программа А должна возобновить свою работу с того места, где она была прервана. Для этого необходимо сохранить в стеке \emph{адрес возврата}. 
	Если теперь уже в процессе выполнения функции В() была вызвана функция С(), то выполняются аналогичные действия. При этом адрес возврата к В() кладется <<сверху>> предыдущего. 
	
	После того, как выполнение функции С() подойдет к концу, команда \emph{return} обеспечит возврат к необходимому месту и удалит соответствующий адрес из стека. При этом переменные, которые завела функция С() для своей работы являются локальными и по окончании ее работы также удаляются - это важно иметь в виду при проектировании программы.
	 
	% 56:00
	Именованные параметры
	
	Если при вызове функции один или несколько из передаваемых параметров  в большинстве случаев имеют определенные значения, то удобно указать их явно в заголовке функции. Тогда они станут значениями по умолчанию и их можно будет не прописывать, при вызове функции. В приведенной ниже функции, меняющей пробел на другой разделитель $sep$, указано значение по умолчанию  последнего (sep='.').
	\begin{lstlisting}
		def my_print(s, sep='.'):
			res = ''
			for symbol in s:
				res += symbol + sep
			print(res)
			
		my_print('Hello')
	\end{lstlisting}
	
	Также именованные параметры при вызове можно менять местами. Однако для этого нужно указывать их явно.
	\begin{lstlisting}
		def f(x, y):
			return x/y
			
		f(1, 2)		# f(x=1, y=2)
		f(y=1, x=2)
	\end{lstlisting}
	
	В Python существует много \emph{итерируемых объектов}, по элементам которых можно пробегаться в цикле. Например, в приведенной ниже функции $x$ пробегает все значения от нулевого до последнего элемента А, где А может являться как списком, так и строкой.
	\begin{lstlisting}
		m = 0
		for x in A:
			if x > m:
				m = x
	\end{lstlisting}
	В данном примере слово <<Hello>> будет выведено на экран побуквенно.
	\begin{lstlisting}
		for symbol in 'Hello':
			print(symbol)
	\end{lstlisting}
	
	% 1:02:00
	Генерация списков
	
	В Python есть очень удобная возможность создавать списки с помощью обхода элементов итерируемого объекта. Для этого нужно в квадратных скобках указать следующее.
	\[new_A = [f(x) for x in A]\]
	где f(x)  -- значение, сопоставляемое каждому $x$ из итерируемого объекта А.
	
	В приведенном ниже примере список В будет содержать квадраты элементов списка А. Более того можно задать определенное условие, при котором элементы попадут в новый список, как при генерации С (попадут только четные).
	
	\begin{lstlisting}
		A = [int(x) for x in input().split()]
		B = [x**2 for x in A]
		C = [x for x in A if x % 2 == 0]
	\end{lstlisting}
	
	В Python можно создавать и двумерные (и более) списки. В приведенном ниже примере в списке А окажутся два элемента -- списки, содержащие по три элемента. Доступ  к элементу и его изменение осуществляется с помощью индексов.
	
	\begin{lstlisting}
		A = []
		A.append([1, 2, 3])
		A.append([4, 5, 6])
		# A[1][2] == 6
		A[1][2] == 7
	\end{lstlisting}
	Для списков существует операция повторения (*) с синтаксисом x = [a]*N (здесь x будет списком, в котором число а повторено N раз). При этом каждый элемент А будет ссылаться на объект <<а>>. Если же создать список списков так, как показано в примере, то при изменении элемента одного из внутренних списков, соответствующая величина а в других также поменяется.
	\begin{lstlisting}
		N = int(input())
		M = int(input())
		A = [0]*N
		B = [[0]*N]*M
	\end{lstlisting}
	
	Чтобы избежать данной проблемы удобно использовать генератор вложенных списков, в котором в качестве значения элемента генерируемого списка выступает другой список тоже генерируемый. Например, таким образом можно создать таблицу умножения.
	\begin{lstlisting}
		A = [[0]*N for i in range(M)]
		A = [[i*j for i in range(10)]\
			for j in range(10)]
	\end{lstlisting}
	
	Или такого рода таблицу.
	\begin{lstlisting}
		A = [[0]*N for i in range(M)]
		A = [[4*j + i for i in range(4)]\
			for j in range(3)]
	\end{lstlisting}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}  0&  1&  2&  3\\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}  4&  5&  6&  7\\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}  8&  9&  10&  11\\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	
	Полиморфизм в Python заключается в том, что типы параметров могут быть различны. Главное, чтобы с данными типами корректно работали команды тела функции.
	\begin{lstlisting}
		def plus(a, b):
			return a + b
		
		plus (1, 2)
		plus (1.5, 7.5)
		plus ('ab', 'c')
	\end{lstlisting}
	
	% 1:20:00
	\begin{lstlisting}
		A = []
		x = input()
		while x != '0':
			A.append(x)
			x = input()
		while A:
			print(A.pop())
	\end{lstlisting}
	
		
	\subsection*{}
	
	
	\subsection*{}
	
	
	\subsection*{}
	
	
	\subsection*{}
	
\end{document}